# 人本研究

## 相关问题

**01 什么是社会学？什么是人类学？两者的研究内容、贡献和相关课程分别是？**

> 参考资料：
>
> - [社会学，心理学，人类学，社会心理学有什么区别？](https://www.zhihu.com/question/314730723/answer/672527801)：从历史脉络和目的上阐述了社会/心理学和人类学的差异。
> - [[Wiki] 社会学](https://zh.wikipedia.org/zh-hans/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%AD%A6)：社会学使用各种研究方法进行实证调查[2][3]和批判分析[4]，以发展及完善一套有关人类社会结构、社会行动或社会关系的知识体系，并会运用这些知识，以寻求或改善社会福利、深入社会与公众进行对话与沟通、将人类从不平等及压迫的物质条件下解放出来，等等为目标。
> - [[Wiki] 人类学](https://zh.wikipedia.org/zh-hans/%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%AD%A6)：它的研究主题有两个面向：一个是人类的生物性和文化性，一个是追溯人类今日特质的源头与演变。[民族志](https://zh.wikipedia.org/wiki/民族誌)同时指称人类学的主要研究方法，以及依据人类学研究而书写的文本。
> - [清华大学社会学本科培养方法](https://www.tsinghua.edu.cn/jxjywj/bksjywj/50-shehuixue.pdf)
>   - 培养目标：管理和研究能力、社会学学术基础、社区领袖
>   - 平台课程：民主的历程；社会学的想象力：结构、权力与转型；中国社会；人的毕生发展
>   - 专业主修：社会调查与研究方法；社会统计学；社会分层与流动；城市社会学；社会问题与社会政策
> - [同济大学人类学硕士培养方案](https://sociology.fudan.edu.cn/ef/0c/c32205a388876/page.htm)
>   - 基础课程：都市人类学、文化人类学研究方法
>   - 专业课程：发展人类学、全球化和文化研究
>   - 选修课程：田野研究、社区研究、统计分析软件应用、经济与社会、中国社会分析、49年以来中国社会结构变迁、社会资本与关系研究、中国当代社会问题、犯罪社会学、社会工作理论

从知乎回答，培养计划，研究内容和研究方法上可以看出，社会学受自然科学影响，使用自然科学那种「实证客观」的方式研究社会，有完整的研究过程。目的在于「科学的认识」以及「科学的解决办法」。

而人类学则重点在「民族志」，强调定性分析和认识人类活动。

在方法上，社会学非常依赖自然科学研究方式——定量分析、实验设计、统计分析、建立模型。而人类学则在原有基础上，接纳一些基础人类社交方式——交谈、观察、参与、体验。

在动机上，社会学和人类学都有认识人类社会、人类活动的需求。然而，从需求到结果，社会学的需求更多在认识问题，分析问题本质，其目的是提出消解「社会问题的解决方案」。但人类学的需求在深层次认识人类活动，其目的应该是一种「人类生活可能性」的探索，其中不断充满了对现有生活的反思。

所以在贡献上，社会学的贡献在于为社会的稳定提供管理方法或者政策方案；人类学则在与名族志发表，在于不同人类生活可能性的文化性探索。

